W codziennym życiu napotykamy wiele problemów, a jednym z nich jest podjęciedecyzji. Wszyscy musimy nieustannie dokonywać wyborów, tych ważnych, jak i mniejistotnych. Dość częstym zjawiskiem jest odkładanie podjęcia decyzji iusprawiedliwianie się niewystarczającą ilością informacji, co przedłuża proceswyboru. Sprawa komplikuje się jeszcze bardziej, jeżeli decyzja nie zależy tylkood jednej osoby. W takiej sytuacji dyskusje oraz spory mogą ciągnąć się wnieskończoność. Zmęczeni decydenci, nie potrafiąc dokonać optymalnego wyboru,zgadzają się na niekorzystny kompromis lub zdają się na los poprzez naprzykład rzut monetą. Do tego, w dobie zabiegania oraz szybkiego postępu,brakuje czasu na długie spotkania w cztery oczy, a ogrom napływającychinformacji jest przytłaczający. Stąd wsparcie ze strony teorii decyzji oraznowoczesnych technologii może okazać się bardzo przydatnym narzędziem.Praca poświęcona jest modelowaniu procesów grupowego podejmowania decyzji wwarunkach dynamicznych, czyli w warunkach, w których zbiór dostępnych rozwiązańoraz zbiór ekspertów ulegają ciągłym zmianom. Pierwsze dwa rozdziały wprowadzająw ogólne aspekty związane z grupą ludzi oraz problemem decyzyjnym. Kolejna część(rozdziały 3, 4 i 5) zajmuje się metodami matematycznymi wykorzystywanymi wteorii grupowego podejmowania decyzji. Wprowadzane są podstawy teoretyczne orazniezbędne pojęcia. Ostatnie dwa rozdziały to część praktyczna, która opisujemodel matematyczny oraz implementację prototypu systemu TDM wspierającegogrupowe podejmowanie decyzji, który powstał w ramach tej pracy.Pierwszy rozdział wprowadza czytelnika w podstawy teorii decyzji. Jest to bardzoszeroka i interdyscyplinarna dziedzina nauki, która nie została jeszczezunifikowana. Na samym początku należy zrozumieć, dla jakich typów decyzjiwymagana jest teoria oraz dlaczego spojrzenie na problem tylko z jednego punktuwidzenia, na przykład matematycznego, jest niewystarczające.Niniejsza praca podejmuje tematykę nie tylko samego dokonywania wyborów, aledokonywania ich przez grupę ludzi, tak zwanych ekspertów. Rozdział drugi zwracauwagę na zagadnienia związane z psychologią grupy. W przypadku zespołówludzkich w trakcie modelowania procesu decyzjnego należy wziąć pod uwagę takieczynniki jak: różne charaktery członków grupy, ich intencje oraz interesy. Są towyzwania stawiane przed systemem wspierania grupowego podejmowania decyzji,które powinny być uwzględnione, jeżeli model takiego systemu ma być jaknajbliższy rzeczywistości. Najpierw jednak należy poznać zasady, jakimi kierujesię grupa oraz problemy przed jakimi staje.Znając podstawy teorii grupowego podejmowania decyzji można przystąpić doskonstruowania ogólnego modelu grupowego procesu decyzyjnego. W rozdzialetrzecim opisane zostały dwa etapy niezbędne do rozwiązania problemu: processelekcji oraz proces konsensusu. W przypadku grupy ekspertów nie wystarczazebranie wszystkich opinii i przedstawienie proponowanego rozwiązania. Ważnąinformacją jest również poziom porozumienia, konsensusu jaki osiągnelidecydenci. Rozdział ten wprowadza także zagadnienia związane z dynamiką procesu.Ludzie zawsze poruszają się w środowisku dynamicznym. Do ekspertów nieustanniespływają nowe informacje, nowe propozycje rozwiązań, a niektóre alternatywydezaktualizują się. Co więcej, sama grupa ekspercka nie musi posiadać stałegoskładu. Nowe osoby mogą być poproszone o opinię w danej sprawie, inne mogązrezygnować z podejmowania decyzji. System powinien reagować na tego typusytuacje i uwzględniać je w procesie.Podejmowaniem decyzji zazwyczaj zajmuje się człowiek, który ze swojej naturyposługuje się informacją nieprecyzjną oraz niepełną. Nie zawsze wszystko możnawyrazić za pomocą precyzyjnych liczb, nie zawsze wszystkie informacjeniezbędne do podjęcia decyzji są dostępne. W takich przypadkach doskonalespisuje się teoria zbiorów rozmytych. Rozdział czwarty stanowi wprowadzenie dotej teorii. Przedstawione są podstawowe pojęcia. Następnie omówiono możliwościwykorzystania zbiorów rozmytych do zamodelowania procesu decyzjnego. Większośćzaprezentowanego w dalszych rozdziałach systemu wspomagania decyzji grupowejopiera się na tej teorii.Kluczowym elementem w procesie decyzjnym jest zebranie opinii ekspertów na tematdostępnych alternatyw. Na tej podstawie możliwe są dalsze obliczeniaoraz przedstawienie propozycji rozwiązania. Okazuje się, że istnieje wiele metodzbierania preferencji decydentów, od liczbowych do lingwistycznych. Dodatkowoocenie mogą podlegać różne kryteria, zarówno ilościowe, jak i jakościowe.Badania pokazały, że bardziej naturalne oraz efektywne jest pozwolenieekspertom na wyrażanie swoich preferencji w najwygodniejszy dla nich sposób.Dlatego rozdział piąty stanowi przegląd najczęściej spotykanych metodpozyskiwania preferencji.W ramach niniejszej pracy dyplomowej stworzony został system wspieraniagrupowego podejmowania decyzji w warunkach dynamicznych - TDM Team Decision Maker.Rozdział szósty opisuje model teoretyczny systemu łączący znane rozwiązania zpewnymi autorskimi pomysłami, jak na przykład zrezygnowanie z procesuiteracyjnego. Rozdział siódmy prezentuje system jako projekt informatyczny.Opisuje także praktyczny przykład wykorzystania aplikacji wraz z wynikamiobliczeń.