W niniejszej pracy zostało przedstawione szeroko pojęte wspieranie podejmowaniadecyzji grupowej w warunkach dynamicznych. W obecnych czasach często brakujeczasu na spotkanie w cztery oczy i prowadzenie długich dyskusji. Co więcej,natłok informacji oraz jej częsta dezaktualizacja dodatkowo utrudnia całyproces. Stąd wsparcie ze strony technologii może okazać się bardzo przydatne.Przedstawiono ogólny wstęp do teorii decyzji oraz do teorii grupowegopodejmowania decyzji. Zostały naświetlone trudności z jakimi boryka się grupadecyzyjna, takie jak dysonans poznawczy, iluzje decyzyjne, czy największyproblem - syndrom grupowego myślenia. Są to wyzwania dla systemu wspierającegogrupowe podejmowanie decyzji, o których większość modeli teoretycznych zapomina.Wszystkie te trudności wynikają w trakcie prowadzenia dyskusji, czyligłównego elementu procesu.W ramach pracy zaprezentowany został model teoretyczny procesu decyzyjnegowykorzystujący narzędzia logiki rozmytej. Jedną z jego głównych zalet jestzrezygnowanie z podejścia iteracyjnego na rzecz większej dynamiki oraznaturalności procesu. Eksperci mają też dużą swobodę w sposobie wyrażania swoichpreferencji względem dostępnych alternatyw.Jako dowód koncepcji (ang. proof of concept) zaimplementowany został prototypsystemu TDM realizujący główne założenia przedstawione w pracy. Jest toaplikacja internetowa oparta o najnowsze technologie, co zapewnia dostępnośćsystemu dla dużej ilości urządzeń, w tym mobilnych. Zaprojektowanaarchitektura zapewnia dużą rozszerzalność systemu, na przykład łatwestworzenie natywnych aplikacji klienckich na telefony komórkowe. Centralnymmiejscem jest ekran tak zwanej ,,burzy mózgów'', a zadaniem oprogramowania jestwspieranie grupy, nakierowywanie na osiągnięcie konsensusu oraz rekomendowanierozwiązań. Natomiast celem nie jest zastąpienie grupy i podejmowanie decyzji zaekspertów. Zakres projektu nie obejmuje pełnego modelu, a jedynie głównekoncepcje. Dla przykładu, ocenianie alternatyw możliwe jest tylko za pomocąjednej spośród wszystkich opisanych metod.Plany dalszego rozwoju aplikacji TDM obejmują:\begin{itemize}
  \item implementację autorskiej metody zarządzania dynamiką zbioru alternatyw,  \item bardziej intuicyjny sposób prezentacji statystyk głosowania oraz
  proponowanego rozwiązania problemu,  \item implementację wszystkich opisanych w pracy metod wprowadzania
  preferencji, w tym także oceny lingwistycznej,  \item integrację z szeroką gamą serwisów społecznościowych.
\end{itemize}Wszystkie powyższe elementy mają na celu ułatwienie i usprawnienie pracyużytkownika, a przez to skuteczniejsze podejmowanie decyzji i rozwiązywanieproblemów przez grupę ekspertów.